「雙非」不滿 綜援金 太少，怨恨香港「沒啥資源可以搶」

去年剛考完中學文憑試的華仔（化名），是本港第一代雙非童，他十五歲來港讀書，走過在劏房的艱苦日子。

●「香港沒啥資源可以搶」

他不諱言，一直以來都是自食其力，「香港政府很多政策表面上講到會幫你，但其實幫不了太多，就好似我申請過三年綜援，但綜援金額只勉強夠付房租，我若再搵工做，所賺的超出一定金額，又要扣綜援金，變相減低人自力更生的動力。最後我索性自己搵工做，不靠綜援。」他知道，部分香港人或會覺得雙非來港搶資源，「實際是否這個情況呢？我也有交稅，也有盡香港人的公民責任。更何況，香港並沒有甚麼資源可以讓我搶。」

今天的他，心中己沒有所謂「怨恨」，「香港其實有很多熱心市民，曾經就有一位不知名人士，幫我交了一年租，我很感激他。」接下來的日子，他希望有機會與女朋友一同供樓，「其實雙非又好，單非又好，本地人也好，最後同樣要面對住屋問題……」

●首批雙非童 熬過劏房苦日子

二十一年前，華仔的父母為逃避內地的「一孩政策」，於是走到香港誕下華仔，其後他們一家回內地居住。華仔說，原本家人是內地的中產，不愁生活，不幸的是父親早年遇上車禍，半身殘廢，不能再工作，才令家境驟變，「加上我在內地讀完中三後，因沒有內地戶籍，內地政府不准我再升學，只好於六年前來香港讀書，家人則申請為期三個月的探親簽注，輪流來港照顧我。」

因家境大不如前，華仔要靠做兼職來交學費、養活自己，「我日頭返學、黃昏送外賣、星期六日又到茶餐廳打工，一個月賺來的四五千元，都全用來交劏房的房租。」初來香港「報到」的一兩年，他坦言很想返回內地，因為香港生活壓力太大，且經常失眠。現時他仍繼續「半工讀」的生活，不過生活終於「無以前咁辛苦」，「我日間做電工，晚上讀IVE（香港專業教育學院）的機電工程。我現在月賺一萬四千元，生活比以前好，但人工已超出公屋入息上限。如果我成功考牌，人工更會有兩萬多元。」雖然他一個月實際只得兩日假，卻享受其中。

總結：

華仔認為，這些年「雙非」經常被標籤，成為代罪羔羊，「其實香港學生派不到心儀學校，真的是雙非童所造成？港府明知有二十萬雙非孩子，是否有責任一早做好預算，預計他們何時入學，了解多少雙非童留在香港、多少已返回內地，早些做好規劃？只可惜政府統統無做。」

講咁香港對你唔住咁

放棄香港id返大陸啦

屌你老母臭化閪
屌你老豆爛菊花
屌埋你個大陸仔

比返d公屋後生仔啦屌你老母
支那賤撚種